\documentclass{beamer}
\usetheme{Boadilla}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{figlatex}
\usepackage{appendixnumberbeamer}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=red!150!black!100}  %
%\usecolortheme{fly} \setbeamercolor{alerted text}{fg=white}  %
%\usecolortheme{seagull}
%\usecolortheme{dove}

\newcommand\gagnerduTemps[1]{#1}
%\newcommand\gagnerduTemps[1]{}

\definecolor{green}{rgb}{0.0, 0.6, 0.0}
\definecolor{red}{rgb}{0.7, 0.0, 0.0}
\definecolor{blue}{rgb}{0.0, 0.0, 0.8}

\beamertemplatenavigationsymbolsempty
\usepackage{tikz}
\usepackage{appendixnumberbeamer}
\usetikzlibrary{shapes,arrows,positioning,automata}
\everymath{\displaystyle}

\newcommand\mpage[2]{%
  \begin{minipage}{#1\linewidth}%
    #2%
  \end{minipage}%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% The following black magic puts copies of the table of contents
%%% throughout your talk: you might not want this.
\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}{Outline}
    \tableofcontents[current,currentsection]
  \end{frame}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\newcommand\dt{\frac{d}{dt}}
\newcommand\esp[1]{\mathbb{E}\left[#1\right]}
\newcommand\var[1]{\mathrm{var}\left[#1\right]}
\graphicspath{{fig/}{}{figures/}{simu/}{../../mf_rate_convergence/jsq2_simulate/}{../2016_summerSchoolRO/figs/}{../2016_summerSchoolRO/}{../2016_RAP-DYOGENE/}}

\definecolor{violet}{rgb}{0.3, 0., 0.2}
\setbeamercolor{math text}{fg=violet}
\newcommand\red[1]{{\color{red}#1}}
\newcommand\blue[1]{{\color{blue}#1}}
\newcommand\green[1]{{\color{green}#1}}
\newcommand\bx{\mathbf{x}}


\newcommand\bm{\mathbf{m}}
\newcommand\expect[1]{\mathbb{E}\left[#1\right]}
\newcommand\E{\mathbb{E}}
\newcommand\calS{\mathcal{S}}
\newcommand\calE{\mathcal{E}}
\newcommand\calA{\mathcal{A}}
\newcommand\calB{\mathcal{B}}
\newcommand\calT{\mathcal{T}}
\newcommand\calP{\mathcal{P}}
\newcommand\calL{\mathcal{L}}
\newcommand\Proba[1]{\mathbb{P}\left[#1\right]}
\newcommand\proba[1]{\mathbb{P}\left[#1\right]}
\newcommand\norm[1]{\left\|#1\right\|}
\newcommand\abs[1]{\left|#1\right|}
\newcommand\N{\mathbb{Z}^+}
\newcommand\R{\mathbb{R}}
\newcommand\Z{\mathbb{Z}}
\newcommand\bbm{\mathbf{m}}
\newcommand\bX{\mathbf{X}}
\newcommand\bE{\mathbf{E}}
\newcommand\LN{L^{(N)}}
\newcommand\bl{{\text{\boldmath$\ell$}}}

\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\,min}

\setbeamertemplate{blocks}[rounded][shadow=false]
\setbeamercolor*{block title}{fg=blue!70!black!90, bg=blue!8}
\setbeamercolor*{block body}{bg=blue!4}

\tikzset{every picture/.append style={shorten >=2pt,line width=2pt}}
\tikzstyle{wide}=[line width=2pt,->]

\makeatother
\setbeamertemplate{footline}
{
  \hfill 
  \usebeamerfont{author in head/foot}\insertshortauthor{} -- 
  \insertframenumber{} / \inserttotalframenumber\hspace*{1ex}
  \vskip0pt%
}
\makeatletter

\begin{document}

\title{Chiffrement et déchiffrement}%
\author{Nicolas Gast}%
\institute{Inria -- Univ. Grenoble Alpes}%
\date{2018. Master MEEF (préparation à l'option informatique du CAPES
  de mathématiques)}%

\maketitle

\begin{frame}{Sécurité informatique : un problème de tous}
  \includegraphics[width=.5\linewidth]{attaque1}
  \includegraphics[width=.5\linewidth]{attaque3}
  
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\linewidth]{attaque2}    
    \includegraphics[width=.5\linewidth]{meltdown}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Pourquoi utilise-t-on des algorithms de chiffrement?} 
  \pause 
  \begin{itemize}
  \item Confidentialité 
  \item Intégrité
  \item Authentification 
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Algorithme de chiffrement (confidentialité)}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.7\linewidth]{chiffrement}
    
    {\tiny Source : P.A. Fouques, \url{http://www.di.ens.fr/~fouque/mpri/des-aes.pdf}}
  \end{center}

  Deux types d'algorithmes :
  \begin{itemize}
  \item $K=k$ : symétrique
  \item $K\ne k$: asymétrique
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Comment décide-t-on qu'une méthode est \red{sûr}?}

  Thèse de Kerckhoffs : on suppose que l'attaquant connaît
  l'algorithme (mais pas la clé).
  \pause \bigskip

  \begin{center}
    \includegraphics[width=.5\linewidth]{man_in_the_middle}
  \end{center}
  
  Types d'attaque : 
  \begin{tabular}{cc}
    \mpage{.45}{%
    Modèles de sécurité : 
    \begin{itemize}
    \item Attaque à chiffré seul
    \item Attaque à clair connu
    \item Attaque à clair choisi 
    \end{itemize}
    }&\mpage{.45}{%
       \begin{itemize}
       \item Attaques physiques : mesure de la consommation / du temps
         de calcul 
       \item Attaques de personne : ``phishing'' 
       \end{itemize}
       }
  \end{tabular}
\end{frame}

\section{Chiffrement symétrique}

\begin{frame}
  \begin{itemize}
  \item Chiffrement historiques (jusqu'en 70)
  \item DES (1970 -- 2000)
  \item AES ($\ge$2000)
  \end{itemize}
\end{frame}

%\subsection{Historique}

\begin{frame}{Chiffrements historiques}
  \begin{itemize}
  \item César
  \item Substitution 
  \item Vigenère 
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Exercices}
  \begin{enumerate}
  \item CESAR pour changer ``SUBSTITUTION'' en
    ``KMTKLALMLAGF''. Quelle est la clé? 
  \item Déchiffrer YRF RYRIRF QR PRGGR PYNFFR BAG QR OBAF ERFHYGNGF RA
    ZNGURZNGVDHRF 
  \item Déchiffrer DCZMPS O WAOUWBS IBS GCZIHWCB DCIF HFOBGASHHFS ZSG
    ASGGOUSG TCBQHWCBBOBH O Z OWRS RS HCFQVSG SBTZOAASSG

  \end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}{La sécurité parfaite}
  \begin{itemize}
  \item Définition (Sécurité parfaite au sens de la théorie de
    l’information (Shannon 1949)): On considère un message aléatoire
    $P$, une clé aléatoire $K$ et un chiffré $C=E_K(P)$. On dit qu'un
    chiffrement est à sécurité parfaite si le message est indépendant
    du chiffré.
  \end{itemize}\pause
    
    \begin{theorem}[sécurité parfaire: chiffrement de Vernam]
      Si $P$ est une variable aléatoire (quelconque) sur $\{0,1\}^n$
      et $K$ une variable aléatoire de distribution uniforme sur
      $\{0,1\}^n$ et indépendante de $P$, alors $C=P\oplus K$ est une
      variable aléatoire uniforme et indépendante de $P$.
    \end{theorem}
    \bigskip\pause
    
    \textbf{Problème} : Pour un chiffrement à confidentialité parfaite
    $H(P)\le H(K)$.
    \begin{itemize}
    \item Un chiffrement parfait est (quasiment) impossible à utiliser
      en pratique.
    \end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}{Construction des chiffrements symétriques modernes}
  \begin{tabular}{@{}c@{}c@{}}
    \begin{tabular}{@{}c@{}c}
      \includegraphics[width=.8\linewidth]{symetrique_moderne}      
    \end{tabular}
    &
  \end{tabular}

\end{frame}

\begin{frame}{}
  \begin{tabular}{@{}cc@{}}
      \begin{tabular}{c@{}c}
        \includegraphics[width=.5\linewidth]{bloc_substitution}
      \end{tabular}&
      \begin{tabular}{c@{}c}
        \includegraphics[width=.4\linewidth]{schema_feistel}  
      \end{tabular}
  \end{tabular}
\bigskip

  \begin{itemize}
  \item DES : proposé en 70, standardisé en 77. bloc de 64 bits.  16
    tours, clé de 56 bits.
  \item AES : proposé en 2000. Bloc 128 bits, clé de 128 à 256 bits. 
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Chiffrement asymétrique}

\begin{frame}{}
  \includegraphics[width=.7\linewidth]{chiffrement}
  
  \url{http://images.math.cnrs.fr/Le-probleme-du-logarithme-discret-en-cryptographie.html}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemple de chiffrement asymétrique : l'algorithme RSA} 
  \begin{itemize}
  \item Clé publique : $(K,e)$ (avec $K=pq$, $p,q$ premiers et $e$
    premier avec $(p-1)(q-1)$)
  \item Clé privée: $k=PPCM(p-1,q-1)$.
  \end{itemize}
  \pause 
  
  \begin{itemize}
  \item Chiffrement: $[C]_K = ([P]_K)^e$
  \item Déchiffrement : $[P]_K = ([C]_K)^f = ([P]_K)^{ef}$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Preuve de l'exactitude de RSA}
  
  
  (reste chinois) Si $p$ et $q$ sont premiers entre eux:
  \begin{equation*}
    \Z / (pq \Z) \simeq \Z / p \Z \times \Z / q \Z
  \end{equation*}
  
  Soit $m$ un multiple commun à $p-1$ et $q-1$: 
  \begin{equation*}
    [n]_{pq}^{1+m} = [n]_{pq}
  \end{equation*}

  Soit $f=[e]^{-1}_{(p-1)(q-1)}$, alors:  
  \begin{equation*}
    [C]^f_{pq} = [P]^{ef}_{pq} = [P]_{pq}. 
  \end{equation*}
\end{frame}
\begin{frame}{Exercice}
  \begin{enumerate}
  \item Soit $K=pq$. Peut-on calculer $p$ et $q$ facilement? 
    \only<2>{
      \begin{itemize}
      \item \color{red}\scriptsize
        \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Integer_factorization_records}
        :  $2^{768}\approx10^{223}$ en 2013. 
      \end{itemize}
    }
  \item Soit $p,q$. Peut-on calculer le PGCD / le PPCM de $p$ et $q$
    facilement? 
    \only<2>{{\color{red}
      Oui: Euclide.
    }}
  \item Soit $m,x$ deux entiers. Est-ce que $[x]^{-1}_m$ existe tout
    le temps? Peut-on calculer $[x]^{-1}_m$ facilement?
    \only<2>{{\color{red}
        \\Oui: Euclide encore. 
    }}
% \item Est-ce $[3]^{-1}_{11}$ existe?  Si oui le calculer. 
\item Est-ce $[3]^{-1}_{97}$ existe?  Si oui le calculer. 
  \item Soit $n=221=13\times17$
    \begin{itemize}
    \item $e=2$ est-il un exposant valide? 
    \item $e=65$ est-il un exposant valide? 
    \item Calculer le chiffré de $P=3$ (pour le $e$ valide).
    \item Calculer le déchiffré de $C=2$ (pour le $e$ valide).
    \end{itemize}
    \only<2>{{\color{red}
    }}
  \end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}{Comment échanger des clés : l'algorithme de
    Diffie-Helman}
  {\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/\%C3\%89change_de_cl\%C3\%A9s_Diffie-Hellman}}
  
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\linewidth]{diffie-hellman}
  \end{center}
\end{frame}

% \begin{frame}{El Gamal}
%   \begin{center}
%     \includegraphics[width=.4\linewidth]{elgamal}
%   \end{center}
% \end{frame}

\section{Conclusion : les bons usages de la cryptographie}

\begin{frame}{}
  \begin{itemize}
  \item Confidentialité
    \begin{itemize}
    \item Asymétrique (échange de secret) ou symétrique (pour la
      performance)
    \end{itemize}
  \item Authentification et intégrité
    \begin{itemize}
    \item Asymétrique
    \end{itemize}
  %\item Non-répudiation
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Exemple d'authentification : générer une signature?}
  \textbf{Etape 1.} Créer un haché 

  \includegraphics[width=\linewidth]{sha}
  
  { Schema de Merkle-Damgård -- \tiny source : wikipedia}
  
  \textbf{Etape 2.} Compresser le haché (avec une clé privée)
\end{frame}

\begin{frame}{Sécurité d'une signature et paradoxe des anniversaires}
  {\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Paradoxe_des_anniversaires}}

  \begin{center}
    \mpage{.8}{\emph{Dans une classe de 23 personnes, il y a une
        chance sur deux que deux élèves soient nés le même jour. Dans
        une classe de 57 personne, cela monte à 99\%}.}
  \end{center}

  \pause
  \textbf{Pourquoi} -- 
  Cette probabilité est égale à :
  \begin{align*}
    g(n,k) = \prod_{i=0}^{k-1} \frac{n-i}{n} 
  \end{align*}
  \begin{tabular}{cc}
    \mpage{.55}{
    \begin{itemize}
    \item $g(365,23)\approx \frac12$
    \item $g(n,p_n)=\frac12$ : $p_n=O(\sqrt{n})$. 
    \end{itemize}
    }&
       \mpage{.4}{\includegraphics[width=\linewidth]{anniv}}
  \end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}{Comment générer un nombre premier?}
  \textbf{Théorème} (des nombres premiers). Le nombre de nombres
  premiers inférieur à $x$ satisfait
  \[\pi(x) \sim \frac{x}{\log(x)}.\]
  
  \textbf{Test de primalité:}
  \begin{itemize}
  \item polynomial déterministe ( voir article \emph{Prime is in
      \textbf{P}})
  \item Algorithmes probabilistes rapides ($>10^4$ chiffres décimaux).
  \end{itemize}\bigskip
  
  \textbf{Factorisation} :
  \begin{itemize}
  \item A priori difficile. 
  \item \textbf{Attention}: si $K=pq$ et $K':pq'$ avec $q\ne q'$ et
    $p,q,q'$ premiers: comment calculer $p$ facilement?
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Mots de passe}
  On stocke \texttt{Hash(mdp, bruit)}\bigskip
  

  Questions: 
  \begin{itemize}
  \item Pourquoi pas ``mdp'' ou Hash(mdp)? 
  \item Comment vérifier?
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{``zero-knowledge''}
  Comment convaincre que l'on possède un secret. 
  
  \includegraphics[width=.3\linewidth]{zeroknowledge1}
  \includegraphics[width=.3\linewidth]{zeroknowledge2}
  \includegraphics[width=.3\linewidth]{zeroknowledge3}
  
  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item Alice choisit aléatoirement le chemin A ou B; Bob attend
    dehors
  \item Bob crie un des deux chemins (A ou B)
  \item Alice apparaît sur le chemin demandé par Bob
  \end{itemize}
  Elle ne peut le faire que si elle connaît un moyen de franchir la
  barrière. 

  \bigskip
  \begin{itemize}
  \item Exemple d'application en cryptographie : on connaît
    $(p,q)$. On peut convaincre que l'on connaît $p$ et $q$ mais sans
    les donner.
  \end{itemize}
\end{frame}


\end{document}
